\setboolean{isBib}{true} % Obriga o titulo das referências à esquerda
\bibsection
\noindent
ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE NORMAS TÉCNICAS. \textbf{NBR ISO/IEC 9126}: Engenharia de Software - Qualidade de Produto - Parte1: Modelo de Qualidade. 11 ed. Rio de Janeiro: Abnt, 2003. 21 p.
\newline
\newline
\noindent
ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE NORMAS TÉCNICAS. \textbf{NBR 9241}: Requisitos Ergonômicos para Trabalho de Escritórios com Computadores. 11 ed. Rio de Janeiro: Abnt, 2002. 21 p.
\newline
\newline
\noindent
ASSIS, Francisco Carlos de. Indústria brasileira cai no ranking global: Estudo mostra que País estava na 7ª posição em 2005, caiu para 9º em 2016 e pode deixar a lista dos 10 maiores este ano por causa da baixa produtividade. \textbf{O Estado de São Paulo}. São Paulo, p. 20-22. 16 out. 2017.
\newline
\newline
\noindent 
ALMEIDA, Antônia and ELIAN, Silvia and NOBRE, Juvêncio, Modificações e alternativas aos testes de Levene e de Brown e Forsythe para igualdade de variâncias e médias, \textbf{Revista Colombiana de Estadística}, Dez, 2008, Vol.31 p.241 - 260.
\newline
\newline
\noindent 
BABAIAN, Tamara et al. Applying design principles for enhancing enterprise system usability. In: INTERNATIONAL CONFERENCE ON SOFTWARE ENGINEERING AND APPLICATIONS, 9., 2014, Vienna, Austria. \textbf{Proceedings...}. Washington, D.c., Eua: Ieee Computer Society, 2014. p. 162 - 169.
\newline
\newline
\noindent 
BABBIE, Earl. \textbf{Métodos de pesquisa de survey}. Belo Horizonte: Ufmg, 2005. 519p.
\newline
\newline
\noindent 
BANHOS, Vangela Tatiana. \textbf{Usabilidade na Recuperação de Informação}: um enfoque no Catálogo Athena . 2008. 120f. Dissertação (Mestrado) - Faculdade de Filosofia e Ciências, Universidade Estadual Paulista, Marília, 2008.
\newline
\newline
\noindent
BAZIRE, Mary; BRÉZILLON, Patrick. Understanding context before using it. In: \textbf{5th International and Interdisciplinary Conference}, CONTEXT-05, v. LNAI 3554, p. 29-40, Springer Verlag, Paris, France, 2005.
\newline
\newline
\noindent 
BISHU, Ram R.; KLEINER, Brian M; DRURY, Colin G. Ergonomic Concerns in Enterprise Resource Planning (ERP) Systems and Its Implementations. In: MANUFACTURING AND ENTERPRISE NETWORKS (DIISM), 4., 2001, Melbourne, Victoria, Australia. \textbf{Proceedings of the Fourth International Conference on the Design of Information Infrastructure Systems for Manufacturing: Global Engineering}. Deventer, The Netherlands: Kluwer, 2001. p. 146 - 155.
\newline
\newline
\noindent
BISPO, Nathaly, Brasil tem o maior índice de rotatividade, \textbf{Catho}. São Paulo, https://goo. gl/sDRPb7, 13 dez. 2013
\newline
\newline
\noindent
COOPER, C. R.; SCHINDLER, P. S. \textbf{Métodos de Pesquisa em Administração}. Tradução de:Iuri Durquia Abreu. Porto Alegre: Bookman, 2011.
\newline
\newline
\noindent
COSTA, Eduardo Marques. \textbf{Avaliação de usabilidade}: um estudo da percepção de qualidade no comércio eletrônico. 2010. 203 f. Dissertação (Mestrado) - Curso de Administração e Controladoria, Universidade Federal do Ceará, Fortaleza, 2010.
\newline
\newline
\noindent
COSTA, Luciana Ferreira da; RAMALHO, Francisca Arruda. \textbf{A usabilidade nos estudos de uso da informação:} em cena usuários e sistemas interativos de informação. Perspectivas em Ciência da Informação, Belo Horizonte, v. 15, n. 1, p.92-117, abr. 2010.
\newline
\newline
\noindent
DEY, Anind K. \textbf{Understanding User Context}. In: Journal Personal and Ubiquitous Computing Archive, v. 5, n. 1, p.4-7, fev. 2001.
\newline
\newline
\noindent
FERREIRA, Aurélio B. H. \textbf{Dicionário Aurélio da língua portuguesa}. 5. ed. Curitiba: Positivo, 2014. p. 180-180.
\newline
\newline
\noindent
FELIZARDO, KATIA R. et al. \textbf{REVISÃO SISTEMÁTICA DA LITERATURA EM ENGENHARIA DE SOFTWARE}: Teoria e Pratica. Rio de Janeiro: Elsevier Brasil, 2017. 144 p.
\newline
\newline
\noindent
FOHRHOLZ, Corinna; GRONAU, Norbert. \textbf{ERP-Systeme werden mobil}: ein Blick auf mögliche Anwendungsszenarien und die Anwender-Akzeptanz. Mobile Erp-systeme, Berlin, Alemanha, v. 1, n. 1, p.5-7, 1 jan. 2013. Disponível em: <https://goo.gl/5NnPD2>. Acesso em: 18 set. 2017.
\newline
\newline
\noindent
FOHRHOLZ, Corinna. \textbf{Indikatorbasierte Messung der ERP-Usability}. Erp Management, Gito Verlag, Berlim, v. 10, n. 4, p.25-28, abr. 2014.
\newline
\newline
\noindent
FREITAS, Henrique, OLIVEIRA, Mírian, SACCOL, Amarolinda Z., MOSCAROLA, Jean,  O método de pesquisa survey. \textbf{Revista de Administração}, São Paulo, v. 35, n. 3, p.105-112, jul. 2000.
\newline
\newline
\noindent
GIOVANELLA, Rafael.\textbf{Processos de aprendizagem em uma comunidade de prática virtual:} Um estudo de caso no grupo de usuários TOTVS RS. 2014. 198 f. Dissertação (Mestrado) - Curso de Pós Graduação em Administração, Universidade de Caxias do Sul, Caxias do Sul, 2014. Disponível em: <https://goo.gl/ZAm81b>. Acesso em: 27 jul. 2018.
\newline
\newline
\noindent
GONÇALVES, Mileni Kazedani. \textbf{Usabilidade de Software:} Estudo de Recomendações Básicas para Verificação do Nível de Conhecimento dos Alunos dos Cursos de Design Gráfico e Sistemas de Informação da UNESP/Bauru. 2009. 238 f. Dissertação (Mestrado) - Curso de Faculdade de Arquitetura, Artes e Comunicação, Desenho Industrial, Unesp, Bauru, 2009.
\newline
\newline
\noindent
GHOSH, Subir. \textbf{Multivariate Analysis, Design of Experiments, and Survey Sampling.}, CRC Press, 1999.
\newline
\newline
\noindent
HIX, D.; HARTSON, H. R. \textbf{Developing User Interfaces:} Ensuring Usability Through Product; Process. New York, NY, USA: John Wiley \& Sons, Inc., 1993. 
\newline
\newline
\noindent
INÁCIO, Livia R.. \textbf{Sistema de Gestão Integrado por Processo de Negócio}. 2017. 239 f. Dissertação (Mestrado) - Curso de Escola de Engenharia de São Carlos, Universidade de São Paulo, São Carlos, 2017.
\newline
\newline
\noindent
KITCHENHAM, Barbara; CHARTERS, Stuart. \textbf{Guidelines for performing systematic literature reviews in software engineering (version 2.3)}. Durham, Uk: Ebse Technical Report, Ebse-2007-01, 2007. 57 p.
\newline
\newline
\noindent
KOVALCZYK, Nelson; KOVALCZYK, Ramaiana Torres Godeia. Retorno sobre Investimento em TI com ênfase em ERP. In: SIMPÓSIO INTERDISCIPLINAR DE TECNOLOGIAS E EDUCAÇÃO, 3o, 2017, Boituva. \textbf{SInTE - Simpósio Interdisciplinar de Tecnologias e Educação}. [s.l.]: [s.n.], 2017?. p. 1 - 7. Disponível em: <http://200.133.214.240/
index.php/SInTE/rt/printerFriendly/332/0>. Acesso em: 29 ago. 2017.
\newline
\newline
\noindent
LAMBECK, Christian et al. (Re-)Evaluating User Interface Aspects in ERP Systems: An Empirical User Study. In: HAWAII INTERNATIONAL CONFERENCE ON SYSTEM SCIENCES, 47., 2014, Waikoloa, Hawaii. \textbf{Proceedings...}. Washington, D.c., Eua: Ieee Computer Society, 2014a. p. 396 - 405.
\newline
\newline
\noindent
LAMBECK, C.; FOHRHOLZ, C.; LEYH, C. Commonalities and Contrasts: An Investigation of ERP Usability in a Comparative User Study. In:  EUROPEAN CONFERENCE ON INFORMATION SYSTEMS, 22nd, 2014, Tel Aviv, Israel. \textbf{Proceedings...} Illinois:AIS Electronic Library, 2014b. p. 1 - 15. 
\newline
\newline
\noindent 
LEYH, Christian; GEBHARDT, Anne; BERTON, Philipp. Implementing ERP Systems in Higher Education Institutes: Critical Success Factors Revisited. In: FEDERATED CONFERENCE ON COMPUTER SCIENCE AND INFORMATION SYSTEMS, 15th, 2017, Prague \textbf{Proceedings...}, Washington, D.c., Eua: Ieee Computer Society, p.913-917, 24 set. 2017. IEEE. http://dx.doi.org/10.15439/2017f364.
\newline
\newline
\noindent
LEYH, Christian. \textbf{ERP systems, SME, Critical success factors, CSF, ERP implementation, Implementation approach, Teaching courses, Curriculum}. 2015. 130 f. Tese (Doutorado) - Curso de Négócios e Economia, Technical University Of Dresden, Dresden, Germany, 2014.
\newline
\newline
\noindent
MACÊDO, David Gradvohl; GAETE, Luciano; JOIA, Luiz Antonio. Antecedentes à Resistência a Sistemas Empresariais: A Perspectiva de Gestores Brasileiros. \textbf{Revista de Administração Contemporânea}, Curitiba, v. 18, n. 2, p.139-160, abr. 2014. Bimestral. FapUNIFESP. Disponível em: <https://doi.org/10.1590/s1415-65552014000200003>. Acesso em: 02 abr. 2019.
\newline
\newline
\noindent
MAGUIRE, Martin. Context of Use within usability activities. \textbf{International Journal Of Human-computer Studies. Amsterdam}, p. 453-483. 24 out. 2001. Disponível em: <https://doi.org/10.1006/ijhc.2001.0486>. Acesso em: 22 maio 2019.
\newline
\newline
\noindent
MAYHEW, Deborah J. \textbf{The Usability Engineering Lifecyle:} a practitioner's handbook for user interface design. Morgan Kaufmann, 1999.
\newline
\newline
\noindent
MELO, Espedito L. P. \textbf{Boa Usabilidade e comunicação eficiente de tarefas}: dois aliados na execução de processos em sistemas integrados de gestão. 2015. 152 f. Dissertação (Mestrado) - Curso de Ciência da Computação, Centro de Informática, Universidade Federal de Pernambuco, Pernambuco, 2015.
\newline
\newline
\noindent
MEIRELLES, Fernando S. \textbf{Pesquisa Anual do Uso de TI}. São Paulo: Fgv Gvcia, 2017. 24 slides, color. Disponível em: http://eaesp.fgv.br/sites/eaesp.fgv.br/files/pesti2017
gvciappt.pdf. Acesso em: 19 mar. 2017.
\newline
\newline
\noindent
NIELSEN, Jakob.  \textbf{Usability Engineering.} Mountain View. California, Ed. Academic Express, 1993. Acesso em 24 mar. 2018.
\newline
\newline
\noindent
NIELSEN, Jakob.  \textbf{10 Usability Heuristics for User Interface Design.} 1995a. Disponível em: http://www.nngroup.com/articles/ten-usability-heuristics/. Acesso em 24 mar. 2018.
\newline
\newline
\noindent
NIELSEN, Jakob.  \textbf{How to Conduct a Heuristic Evaluation.} 1995b. Disponível em: http:// www.nngroup.com/articles/how-to-conduct-a-heuristic-evaluation/. Acesso em 24 mar. 2018.
\newline
\newline
\noindent
NIELSEN, Jakob.  \textbf{Severity Ratings for Usability Problems. 1995c.} Disponível em: http://www.nngroup.com/articles/how-to-rate-the-severity-of-usability-problems/. \newline Acesso em 24 mar. 2018.
\newline
\newline
\noindent
NIELSEN, Jakob.  \textbf{The Use and Misuse of Focus Groups.} 1997. Disponível em: http:// www.nngroup.com/articles/focus-groups/. Acesso em 24 mar. 2018.
\newline
\newline
\noindent
NIELSEN, Jakob.  \textbf{Interviewing Users.} 2010. Disponível em: http://www.nngroup.com/ articles/interviewing-users/. Acesso em 24 mar. 2018.
\newline
\newline
\noindent
NIELSEN, Jakob. \textbf{Usability 101}: Introduction to Usability. 2012. Disponível em:
http://
www.nngroup.com/articles/usability-101-introduction-to-usability/. Acesso em
24 mar. 2018.
\newline
\newline
\noindent
OLIVEIRA, Maria B. A., \textbf{Usabilidade e Qualidade da Informação}: Avaliação do Portal do Aluno da Universidade Federal do Espirito Santo, 2014, 142 fl.
\newline
\newline
\noindent
PARKS, Nancy. E. Testing \& quantifying ERP usability. \textbf{Proceedings of the 1st Annual Conference on Research in Information Technology}, Calgary, Alberta, p.31–36, 2012, Canada: ACM Press.
\newline
\newline
\noindent
PREARO, L. C.; GOUVÊA, M. A.; MONARI, C. Avaliação do emprego da técnica de análise discriminante em teses e dissertações de algumas instituições de ensino superior. \textbf{Revista de Administração FACES Journal}, v. 9, n. 1, art. 19, p. 129-147, 2010.
\newline
\newline
\noindent
ROGERS, Y.; SHARP, H.; PREECE, J. \textbf{Interaction Design:} Beyond Human - Computer Interaction. Wiley, 2011. (Interaction Design: Beyond Human-computer Interaction). ISBN 9780470665763. Disponível em:
http://books.google.com.br/books?id=b-v\_6BeCwwQC.
\newline
\newline
\noindent
SADIQ, Mazhar; PIRHONEN, Antti. Usability in ERP: (Single and Multiple Document Interface) Application Environments. \textbf{International Journal Of Business: Humanities and Technology}. [s.l], p. 75-80. jul. 2014. Disponível em: <http://www.ijbhtnet.com/
journals/Vol\_4\_No\_4\_July\_2014/8.pdf>. Acesso em: 30 dez. 2017.
\newline
\newline
\noindent
SCHOLTZ, Brenda M; MAHMUD, Imran; T., Ramayah. Does Usability Matter? An Analysis of the Impact of Usability on Technology Acceptance in ERP Settin. \textbf{Interdisciplinary Journal Of Information, Knowledge, And Management}, [s.l.], v. 11, n. 1, p.309-330, 2016. Informing Science Institute. http://dx.doi.org/10.28945/3591.
\newline
\newline
\noindent
SINHORINI, Marcelo. \textbf{Pesquisa Panorama Mercado ERP 2016}, 2ª edição, São Paulo: Portal do ERP, 2017. 49 slides, color. Disponível em: https://goo.gl/BASpLW, Acesso em: 19 mar. 2017.
\newline
\newline
\noindent
SCHILIT, Bill; ADAMS, Norman; WANT, Roy. \textbf{Context-aware computing applications}. In: First International Workshop on Mobile Computing Systems and Applications, p.85-90, 1994.
\newline
\newline
\noindent
STABILE, Samuel. \textbf{Um estudo sobre a desconexão entre usuários e desenvolvedores de sistemas de informação e sua influência na obtenção de informação pelo decisor}. 2001. 163 f. Dissertação (Mestrado) - Curso de Engenharia de Produção, Universidade de São Paulo, São Carlos, 2001.
\newline
\newline
\noindent
SOUZA, Cesar A. \textbf{Sistemas Integrados de Gestão Empresarial}: Estudos de Casos de Implementação de Sistemas ERP. 2000. 306 f. Dissertação (Mestrado) - Curso de Faculdade de Economia, Administração e Contabilidade, Departamento de Administração, Universidade de São Paulo, São Paulo, 2000.
\newline
\newline
\noindent
ŠŪPULNIECE, Inese et al. Monitoring Perceived Usability of ERP Systems in Latvian Medium, Small and Micro Enterprises. \textbf{Information Technology And Management Science}, [s.l.], v. 16, n. 1, p.73-78, 1 jan. 2013. Walter de Gruyter GmbH. http://dx.doi.org/ 10.2478/itms-2013-0011.
\newline
\newline
\noindent
VENEZIANO, Vito et al. Usability analysis of ERP software: Education and experience of users' as moderators. In: INTERNATIONAL CONFERENCE ON SOFTWARE, KNOWLEDGE, INFORMATION MANAGEMENT AND APPLICATIONS, 8th, 2014, Dhaka, Bangladesh. \textbf{Proceedings...}. Washington, D.c., Eua: IEEE Computer Society, 2014. p. 1 - 7. Disponível em: <http://dx.doi.org/10.1109/skima.2014.7083560>. Acesso em: 30 jan. 2017.
\newline
\newline
\noindent
YASSIEN, Eman et al. The Impact of ERP System's Usability on Enterprise Resource Planning Project Implementation Success via the Mediating Role of User Satisfaction. \textbf{Journal Of Management Research}, [s.l.], v. 9, n. 3, p.49-71, 27 jun. 2017. Disponível em: <https://goo.gl/razpoq>. Acesso em: 23 nov. 2017.

\setboolean{isBib}{false} % Desobriga o titulo das referências à esquerda