\chapter{Mapeamento Sistemático}
\addtocontents{toc}{\protect\setcounter{tocdepth}{0}}
\setcounter{chapter}{1}
%\renewcommand{\thesection}{\arabic{chapter}.\arabic{section}}
\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}}
Este anexo tem o objetivo de documentar a execução da metodologia do Mapeamento Sistemático, com o intuito de agregar informações a pesquisa da Dissertação.

\section{Planejamento} %\label{RT - Planejamento}

\subsection{Objetivo}
\newline
\newline
\indent
O objetivo da pesquisa proposta é avaliar a Usabilidade em ferramentas ERP e traçar um perfil do usuário brasileiro comparando-o com o alemão, sob aspecto da usabilidade, definindo assim qual a real importância da usabilidade na escolha e na permanência do sistema ERP na empresa, sendo assim,  por se tratar de um tema amplo esta pesquisa não pretende adentrar nas características especificas de um determinado ERP, mas sim determinar “O quê é importante” do ponto de vista da usabilidade para que um ERP se mantenha na empresa. 
\newline

\subsection{Questão de Pesquisa para Revisão}
\newline
\newline
\noindent Quais e quantos estudos relacionam a Usabilidade com sistemas ERP na pós-implantação do sistema?\newline
Obs: aqui não tratamos de aspectos pois estamos fazendo um mapeamento sistemático das pesquisas relacionadas, buscamos a pós-implantação pois se relaciona com nossa referência de controle;
\newline

\underline{Intervenção}: Impacto da influência da usabilidade na aceitabilidade de sistemas ERP por parte dos usuários no pós-implantação.
\newline

\underline{Controle}: O estudo usado como apoio para iniciar o mapeamento sistemático foi obtido por meio de pesquisa exploratória de artigos publicados em periódicos e/ou anais de eventos, obtidos mediante busca em base de dados eletrônica, utilizando as palavras chave “ERP usability” em (IEEE Digital Library (http://ieeexplore.ieee.org/Xplore/)). Desta forma a referência utilizada como controle é  Lambeck et al (2014b). Este artigo serviu de base para definição das palavras chaves, fontes e período da busca, assim como a validação da abrangência do tema pesquisado.
\newline

\underline{População}: Estudos que relacionam usabilidade com ERP's, restritos a sistemas tradicionais não criados para uso em aparelhos móveis ou na world wide web (web);
\newline

\underline{Resultado}: possibilitar uma visão mais  abrangente do uso da Usabilidade relacionados a avaliação da eficiência do ERP pós implantação
\newline

\underline{Aplicação}: usuários de sistemas ERP na fase de pós-implantação.
\newline

\subsection{Seleção das Fontes}
\newline
\newline
\textbf{Critério de Definição de Fontes}: As fontes devem estar disponíveis via web, preferencialmente em bases científicas da área de computação (bibliotecas digitais online, bases eletrônicas indexadas, anais de eventos da área, periódicos, mapeamentos sistemáticos anteriores).
\newline
\newline
\textbf{Listagem das Fontes}: Estas fontes são reconhecidas mundialmente pela produção literária de alta qualidade considerando as principais revistas literárias e eventos científicos no campo da Engenharia de Software:

\indent a. IEEE Digital Library (http://ieeexplore.ieee.org/Xplore/);\newline
\indent b. Portal Brasileiro de Publicações Ciêntificas em Acesso Aberto (http://oasisbr.ibict. 
br/vufind/);\newline
\indent c. Portal de Publicações da Universidade de Dresden (https://tu-dresden.de/ing/infor
matik/smt/mg/forschung/publikationen);
\newline

\noindent \textbf{Idioma dos Trabalhos}: Inglês, por ser o idioma com maior aceitação internacional para trabalhos científicos, Alemão pela influência da maior empresa do setor (SAP) e também pela origem do trabalho de referência e Português, para que os trabalhos existentes de pesquisadores brasileiros pudessem ser contemplados.
\newline
\textbf{Palavras Chaves}: Palavras chaves em língua portuguesa: “ERP” relacionados com o termo “Usabilidade”. Palavras chaves em língua inglesa: “ERP” ou “Enterprise Resource Planning” relacionado com os termos “Usability”. Palavras chaves em língua alemã: “ERP” ou “ERP-Systemen” relacionado com os termos “Usability” usadas exclusivamente no site da Universidade de Dresden.
\newline
Recorreu-se ao operador lógico “OR” para combinação das palavras chaves. Além do uso dos operadores NEAR e ONEAR no site (a) e o equivalente no site (b) acima descriminados.
\newline
\newline
\subsection{Critérios de Inclusão e Exclusão dos Trabalhos}
\newline
\newline
Foram estabelecidos critérios de inclusão ou exclusão com o objetivo de limitar a seleção de trabalhos com base em avaliações qualitativas relevantes tendo como referência o objetivo do mapeamento sistemático neste trabalho. Partindo deste contexto, os seguintes critérios foram estabelecidos para esta revisão:
\newline
\newline
\noindent \textbf{Critérios de Inclusão}\newline
\newline
\indent a. Trabalhos publicados e disponíveis integralmente na web em formato eletrônico que atendam as strings de busca;\newline
\indent b. Trabalhos publicados no período de 2001 à Julho de 2018, descritos em inglês ou português;\newline
\indent c. Trabalhos publicados no período de 2001 à Julho de 2018, descritos em alemão na Universidade de Dresden;\newline
\indent d. Estudos que relacionam os aspectos de Usabilidade no uso do ERP's.\newline

\noindent \textbf{Critérios de Exclusão}\newline
\newline
\indent a. Trabalhos que apresentam avaliações sem apresentar o método utilizado;\newline 
\indent b. Estudos anteriores a 2013;\newline 
\indent c. Trabalhos que não relacionam Usabilidade com ERP caso venham a ocorrer;\newline 
\indent d. Estudo repetido, quando comparado com o resultado das demais buscas;\newline 
\indent e. Estudo incompleto (texto, conteúdo e resultados incompletos);\newline 
\indent f. Pôsteres, tutoriais, relatórios técnicos;\newline 
\indent g. Relacionar Usabilidade com sistemas erp nas plataformas web ou móveis (app's);\newline 
\indent h. Relacionar Usabilidade em ERP's na fase de implementação ou implantação do sistema;\newline 
\indent i. Relacionar Usabilidade em sistemas CRM, MRP ou outros sistemas que não ERP;\newline
\indent j. Relacionar Usabilidade com ERP em processos de Gamificação;\newline

\noindent \textbf{Definição da Estratégia de Seleção de Dados}\newline

\indent Por meio das palavras chave foram criadas as \textit{strings} de busca, executadas em cada uma das fontes selecionadas. As buscas são realizadas sempre nos campos ( “resumo” (abstract), titulo (title) ) do documento, com extração das seguintes informações: título do documento, autores, fonte, ano de publicação e resumo.\newline

\indent Devido às particularidades das máquinas de busca poderá haver adaptações nas strings, obedecendo as seguintes diretrizes:\newline 
\indent (1) a string derivada deverá ser logicamente equivalente à string original, ou;\newline 
\indent (2) na impossibilidade de se manter equivalência exata, deverá a string derivada ser mais abrangente para evitar perda de documentos potencialmente relevantes.\newline
\indent (3) a string inicial será modificada até que restem somente trabalhos duplicados.\newline

\noindent \underline{Primeira String na Língua Inglesa}: (( Usability AND ERP ) OR ( Usabilidade AND ERP ));\newline

\noindent \underline{Segunda String na Língua Inglesa}: ((usability NEAR/3 ERP) OR (usability ONEAR/3 ERP));\newline

\noindent \underline{Terceira String na Língua Inglesa}: (((usability NEAR/3 ERP) OR (ERP ONEAR/10 usability)));\newline

\noindent \underline{Quarta String na Língua Inglesa}: ((.QT.Enterprise Resource Planning.QT. NEAR/3 usability)  OR (.QT.Enterprise Resource Planning.QT. ONEAR/10 usability) );\newline

\noindent \underline{Quinta String na Língua Inglesa}: ((.QT.Enterprise Resource Planning.QT. NEAR/3 usability)  OR (.QT.Enterprise Resource Planning.QT. ONEAR/10 usability) ) OR ((usability NEAR/3 ERP) OR (ERP ONEAR/10 usability));\newline

\noindent \underline{Sexta String na Língua Inglesa}: (((usability NEAR/3 .QT.Enterprise Resource Planning.QT.) OR (usability ONEAR/10 .QT.Enterprise Resource Planning.QT.) ) OR ((usability NEAR/3 ERP) OR (usability ONEAR/10 ERP)));\newline

\noindent Obs: É importante ressaltar que o uso do NEAR e ONEAR pode ou não ser suportado pela ferramenta de busca, sendo que seu uso facilita a relação entre as strings.\newline

\noindent \underline{Primeira String na Língua Portuguesa}: "(Resumo Português:"usabilidade ERP"~10)";\newline 

\noindent \underline{Segunda String na Língua Portuguesa}: "(Resumo Português:" " "Enterprise Resource"~1 Planning"~1 usabilidade"~10)";\newline

\noindent \underline{String na Língua Alemã}: "( Usability AND ERP-Systemen )";\newline

\noindent Obs: A string na  lingua  alemã foi utilizada somente na  literatura cinzenta “ textos produzidos por todos os níveis do governo, institutos, academias, empresas e indústria, em formato impresso e eletrônico publicado locais específicos não indexados, e que não é controlado por editores, sejam, científicos ou comerciais”.\newline

Os trabalhos recuperados das bases serão documentados em uma  ferramenta especificamente projetada para a Revisão Sistemática e Mapeamento Sistemático, elaborada pelo LaPES da UFSCar denominada StaRt. \newline

A ferramenta StaRt armazena as referências bem como o abstract e  auxilia nos processos de Seleção, Extração e Sumarização. \newline

Após a leitura minuciosa e completa dos trabalhos incluídos, foi elaborado um resumo comparativo das obras, redigido pelo pesquisador, destacando os métodos ou técnicas utilizadas, além dos principais dados da pesquisa, quando for o caso. \newline

\subsection{Sumarização dos Resultados}
\newline
\indent Com os resultados obtidos, deve ser redigida uma síntese geral que descreve sinteticamente as análises críticas elaboradas pelo revisor. Análises qualitativas e quantitativas, com relação aos trabalhos pesquisados e algumas considerações sobre os resultados observados nos trabalhos selecionados.\newline

\section{Condução do Mapeamento Sistemático} \label{RT - Condução do Mapeamento Sistemático}
\newline
\newline
\indent A busca das referências utilizadas nesta revisão foi realizada em bases de dados eletrônicas. Por meio dos critérios de inclusão e exclusão definiram-se os trabalhos incluídos e excluídos da revisão. As referências que preencheram os critérios de inclusão foram avaliadas, independentemente do periódico.\newline
\newline
\indent A primeira coluna das Tabela 3, Tabela 4, Tabela 5 e Tabela 6 contém uma numeração sequencial para os trabalhos. As colunas intituladas “Critérios de Inclusão Atendidos” e “Critérios de Exclusão Atendidos” contêm os critérios atendidos para cada trabalho, descritos no tópico anterior. Por fim, a coluna “Status” contém a avaliação do trabalho, indicando se ele foi excluído da revisão ou se foi incluído para a próxima fase. A existência de um único critério de exclusão atendido torna o arquivo inválido para a seleção final.\newline
\newline
\indent Os artigos base utilizados para auxiliar a definição dos limitadores da busca estão descritos no item 1.2 deste anexo e não foram incluídos no resultado da revisão.\newline
\newline
\indent Os tópicos 2.1, 2.2, 2.3, 2.4, e 2.5 exibem todas as obras retornadas após a realização de cada ciclo de buscas (processo de seleção preliminar) e a sua avaliação após a leitura do resumo.\newline
\newline
\indent Os tópicos referentes a seleção final e a análise de resultados estão descritos no corpo da pesquisa, tópico 2.4 e 2.5 respectivamente.\newline
\newline
\indent Nos resumos comparativos dos trabalhos selecionados (seleção final) são apresentadas as principais diferenças e semelhanças detectadas nestas pesquisas.\newline
\newline
\indent Na análise dos resultados são apresentadas as informações quantitativas da revisão em conjunto com as considerações finais.

\subsection{Fonte 1 - IEEE Xplore}\newline
\newline
\noindent \textbf{Fonte}: IEEE Xplore Digital Library\newline
\noindent \textbf{Data de Busca}: 15/04/2018\newline
\noindent \textbf{Strings Utilizadas}\newline
\indent \textbf{Primeiro Ciclo}: (( Usability AND ERP ) OR ( Usabilidade AND ERP ));\newline
\indent \textbf{Segundo  Ciclo}: ((usability NEAR/3 ERP) OR (usability ONEAR/3 ERP));\newline
\indent \textbf{Terceiro Ciclo}: (((usability NEAR/3 ERP) OR (ERP ONEAR/10 usability)));\newline
\indent \textbf{Quarto   Ciclo}: ((.QT.Enterprise Resource Planning.QT. NEAR/3 usability)  OR (.QT.Enterprise Resource Planning.QT. ONEAR/10 usability) );\newline
\indent \textbf{Quinto   Ciclo}: ((.QT.Enterprise Resource Planning.QT. NEAR/3 usability)  OR (.QT.Enterprise Resource Planning.QT. ONEAR/10 usability) ) OR ((usability NEAR/3 ERP) OR (ERP ONEAR/10 usability));\newline
\indent \textbf{Sexto    Ciclo}: (((usability NEAR/3 .QT.Enterprise Resource Planning.QT.) OR (usability ONEAR/10 .QT.Enterprise Resource Planning.QT.) ) OR ((usability NEAR/3 ERP) OR (usability ONEAR/10 ERP)));\newline
\newline
\noindent \textbf{Campos Pesquisados}: Titulo (Title), Resumo (Abstract) \newline
\noindent \textbf{Período Considerado}: 2001 à Dezembro de 2017 \newline
\noindent \textbf{Filtros Utilizados}: “Full Text & Metadata” \newline

Os resultados desta pesquisa encontram-se nas Tabela 1 á 6, que se seguem:

\input{tabela1}

\input{tabela2}

\input{tabelas}

\subsection{Fonte 2 - Ibict OasisBr}\newline
\newline
\noindent \textbf{Fonte}: Portal brasileiro de publicações científicas em acesso aberto\newline
\noindent \textbf{Data de Busca}: 21/04/2018\newline
\noindent \textbf{Strings Utilizadas}\newline
\indent \textbf{Primeiro Ciclo}: "(Resumo Português:"usabilidade ERP"~10)";\newline
\indent \textbf{Segundo  Ciclo}: "(Resumo Português:" " "Enterprise Resource"~1 Planning"~1 usabilidade"~10)";
\newline
\noindent \textbf{Campos Pesquisados}: Titulo, Resumo \newline
\noindent \textbf{Período Considerado}: 2001 à Dezembro de 2017 \newline

Os resultados desta pesquisa encontram-se nas Tabelas 7 e 8, que se seguem:

\input{tabela4}

\subsection{Fonte 3 - Literatura Cinzenta}\newline
\newline
\noindent \textbf{Fonte}: Universidade de Dresden\newline
\noindent \textbf{Data de Busca}: 21/09/2017\newline
\noindent \textbf{Critério Utilizado}\newline
\indent Busca de Publicações da Universidade sobre o tema escolhido.
\newline
\noindent \textbf{Campos Pesquisados}: Titulo, Resumo \newline
\noindent \textbf{Período Considerado}: 2001 à Dezembro de 2017 \newline

Os resultados desta pesquisa encontram-se na Tabelas 9, a seguir:

\input{tabela6}

\subsection{Lista de Arquivos com Status de Inclusão / Exclusão}

Foi criada uma Tabela com os resultados desta pesquisa, que encontram-se na Tabela 10, a seguir:

\input{tabela5}

\subsection{Lista de Trabalhos Selecionados}

Após a avaliação de todas as referências retornadas pelos diversos ciclos de pesquisa, foram selecionados os seguintes trabalhos:\newline
\newline
015. VENEZIANO, Vito et al. Usability analysis of ERP software: Education and experience of users' as moderators. In: INTERNATIONAL CONFERENCE ON SOFTWARE, KNOWLEDGE, INFORMATION MANAGEMENT AND APPLICATIONS, 8th, 2014, Dhaka, Bangladesh. \textbf{Proceedings...}. Washington, D.c., Eua: IEEE Computer Society, 2014. p. 1 - 7. Disponível em: <http://dx.doi.org/10.1109/skima.2014.7083560>. Acesso em: 30 jan. 2017.\newline
\newline
031. LAMBECK, Christian et al. (Re-)Evaluating User Interface Aspects in ERP Systems: An Empirical User Study. In: HAWAII INTERNATIONAL CONFERENCE ON SYSTEM SCIENCES, 47., 2014, Waikoloa, Hawaii. \textbf{Proceedings...}. Washington, D.c., Eua: Ieee Computer Society, 2014a. p. 396 - 405.\newline
\newline
032. BABAIAN, Tamara et al. Applying design principles for enhancing enterprise system usability. In: INTERNATIONAL CONFERENCE ON SOFTWARE ENGINEERING AND APPLICATIONS, 9., 2014, Vienna, Austria. \textbf{Proceedings...}. Washington, D.c., Eua: Ieee Computer Society, 2014. p. 162 - 169.\newline
\newline
125. MELO, Espedito L. P. \textbf{Boa Usabilidade e comunicação eficiente de tarefas}: dois aliados na execução de processos em sistemas integrados de gestão. 2015. 152 f. Dissertação (Mestrado) - Curso de Ciência da Computação, Centro de Informática, Universidade Federal de Pernambuco, Pernambuco, 2015.\newline
\newline
129. YASSIEN, Eman et al. The Impact of ERP System's Usability on Enterprise Resource Planning Project Implementation Success via the Mediating Role of User Satisfaction. Journal Of Management Research, [s.l.], v. 9, n. 3, p.49-71, 27 jun. 2017. Macrothink Institute, Inc.. http://dx.doi.org/10.5296/jmr.v9i3.11186.\newline
\newline
130. SCHOLTZ, Brenda M; MAHMUD, Imran; T., Ramayah. Does Usability Matter? An Analysis of the Impact of Usability on Technology Acceptance in ERP Settin. \textbf{Interdisciplinary Journal Of Information, Knowledge, And Management}, [s.l.], v. 11, n. 1, p.309-330, 2016. Informing Science Institute. http://dx.doi.org/10.28945/3591.\newline
\newline
131. FOHRHOLZ, Corinna. Indikatorbasierte Messung der ERP-Usability. Erp Management, Gito Verlag, Berlim, v. 10, n. 4, p.25-28, abr. 2014.

\section{Analise dos Resultados do Mapeamento Sistemático}

Neste tópico é apresentado um resumo comparativo dos trabalhos considerados válidos na revisão, enfatizando os métodos ou técnicas utilizados na pesquisa, além dos principais conceitos empregados.
Após a aplicação dos critérios de inclusão e exclusão das obras, sete trabalhos foram classificados como válidos conforme Tópico 2.5.\newline
\newline
\indent Veneziano et al. (2014) busca estabelecer a relação da influência das informações demográficas dos usuários (ex: antecedentes educacionais e experiências de trabalho) sob a avaliação da usabilidade.\newline
\newline
\indent Para efetuar sua pesquisa Veneziano et al. (2014), utilizou um questionário para a  aquisição de dados e o método survey para a analise das informações.\newline
\newline
\indent O estudo conduzido por  Veneziano et al. (2014),  concluiu que a existe uma relativa influência do grau de formação educacional na percepção da usabilidade, porém elenca como trabalhos futuros o aprofundamento deste estudo em outras populações.\newline
\newline
\indent Lambeck et al. (2014a) citam que os  estudos nos ultimos 20 anos são focados apenas  em ERP's individuais em filiais especificas com pequenos grupos de usuários, o estudo usa uma ampla  amostra de 184 usuários distribuido em pequenas e médias empresas.\newline
\newline
\indent A pesquisa de Lambeck et al. (2014a) é uma revisitação de uma pesquisa feita em 2005, por este motivo a pesquisa tem  dois objetivos, primeiramente  avaliar se os problemas de  usabilidade identificados em 2005 se repetem quase 10 anos depois e amplia o foco da pesquisa para considerações adicionais, como o papel do tipo de menu, a incerteza no uso do sistema ou o suporte em situações problemáticas.\newline
\newline
\indent Lambeck et al. (2014a) avaliam que os problemas encontrados em pesquisas anteriores ainda existem na  atualidade, porém, afirmam que estes problemas  são menos criticos, assim concluem que ainda há alguns esforços necessários para alcançar a visão de uma interface ERP fácil de usar.\newline
\newline
\indent Fohrholz (2014) utiliza figuras-chave para usabilidade e as representa por meio de indicadores levando ao desenvolvimento de uma solução que possibilita a comparação de indicadores.\newline
\newline
\indent Os indicadores utilizados por Fohrholz (2014) são descritos a seguir.\newline
\newline
\indent Busca de informações, quanto menor o tempo do usuário for gasto em busca de informações interpretação de códigos de erro ou ter em busca de informações de ajuda.\newline
\newline
\indent Suporte a erros, um sistema com um alto grau de usabilidade fornecerá mecanismos apropriados para evitar erros.\newline
\newline
\indent Adequação a tarefa descreve até que ponto um sistema suporta o usuário no desempenho de suas tarefas.\newline
\newline
\indent Facilidade na personalização frequência e facilidade com que a personalização precisa ser feita ao sistema pelo usuário.\newline
\newline
\indent Capacidade auto-descritiva de um sistema é satisfeita quando o usuário sabe, em todos os momentos, onde ele está, como as ações devem ser executadas e se a ajuda está sempre disponível.\newline
\newline
\indent Fohrholz (2014) utilizou estes indicadores em três estudos de caso, dois destes estudos foram realizados em sistemas ERP's e o terceiro em um sistema não caracterizado como ERP, concluiu após estes estudos de caso, que é possível estender esta metodologia para sistemas de  diferentes tamanhos e para os mais  diversos fins além dos sistemas ERP.\newline
\newline
\indent Babaian, Xu e Lucas (2014) criaram intervenções baseadas em usabilidade tendo em vista a  orientação do usuário através de reprodução de vídeos com situações semelhantes as tarefas que estão executando, objetivado uma melhora no desempenho da usabilidade do sistema ERP. Foi desenvolvido um protótipo do ERP integra dois tipos de recursos de suporte ao usuário: visualização de processos e reprodução automatizada de interações de tarefas anteriores.\newline
\newline
\indent Babaian, Xu e Lucas (2014) consideram após aplicação deste protótipo em um estudo de caso, que a aplicação desses recursos possibilitou uma relevante melhoria na usabilidade do sistema ERP.\newline
\newline
\indent O estudo conduzido por Scholtz, Mahmud e Ramayah (2016) teve o objetivo de identificar qual o papel da usabilidade na aceitação do ERP por parte do usuário, sendo que a  pesquisa foi efetuada em uma população de 112 usuários do sistema ERP SAP na Índia, nas suas conclusões os pesquisadores  indicam que a usabilidade tem influência sobre a percepção e aceitação do sistema ERP por parte do usuário.\newline
\newline
\newline
\indent A pesquisa Yassien et al. (2017) foi aplicada na Índia em uma população de 106 gerentes em diferentes organizações. O objetivo da pesquisa foi identificar a importância da usabilidade de software para alcançar o ERP-PIS (ERP Project Implementation Success), concluindo que a usabilidade tem uma importante influência para alcançar o ERP-PIS. A pesquisa trata o uso da  Usabilidade na  implementação do ERP e não na pós-implantação que é o foco deste trabalho.\newline

\section{Conclusão do Mapeamento Sistemático}

O mapeamento sistemático foi conduzido no mês de julho de 2018. Ao todo foram retornadas 140 abordagens (IEEE=124, IBICT=3, e Literatura Cinzenta=13). Os trabalhos repetidos (66) foram excluídos e os remanescentes tiveram os seus resumos avaliados. Dos trabalhos restantes (74) foram consideradas elegíveis para a segunda fase desta revisão, que consistiu da leitura dos resumos.\newline
\newline
\indent Os trabalhos que, pelos seus resumos, não satisfizeram o contexto da pesquisa e demais critérios de inclusão e exclusão também foram excluídos, sobrando 7 pesquisas, que por atenderem apenas os critérios de inclusão, tiveram o seu conteúdo analisado por completo, para que assim pudessem compor a síntese da pesquisa.\newline
\newline
\indent A leitura das obras possibilitou a identificação de trabalhos relevantes para o objetivo da revisão, ou seja, encontrar as obras que contribuíssem para que as perguntas estabelecidas no foco de pesquisa fossem respondidas.\newline
\newline
\indent De uma forma geral, buscaram-se obras que relacionassem usabilidade com aceitação de sistemas  ERP na pós-implantação ou estudos da usabilidade em ERP e sua influência na percepção do usuário  (6 pesquisas).\newline
\newline
\indent Em linhas gerais, esta revisão mostrou a escassez literária relacionada ao escopo em questão, e apontou as diferenças encontradas na visão de cada autor em relação a como deve ser tratada a usabilidade em relação aos sistemas ERP. Porém, um consenso entre os  autores é do papel de protagonista da usabilidade face a aceitação do sistema e do sucesso ou não da implantação. A leitura das obras possibilitou a identificação de trabalhos relevantes para o objetivo da revisão, contribuindo para que as perguntas estabelecidas no foco de pesquisa fossem respondidas. O debate referente ao conteúdo destes artigos serão utilizados especialmente no capitulo Usabilidade x ERP, juntamente com os dados da pesquisa exploratória.

\setcounter{chapter}{2}
\renewcommand{\thesection}{\Alph{chapter}.\arabic{section}}
\addtocontents{toc}{\protect\setcounter{tocdepth}{3}}